\chapter{Ziel- und Anforderungsanalyse}
\label{chap:analysis}

Nachdem die Grundlagen der Thematik erörtert wurden, werden nachfolgend die Ziele der Migration von Flow nach TypeScript innerhalb des Unternehmens Spreadshirt und die Anforderung an die Implementierung des Transpilers dargelegt. Zunächst soll jedoch die Ausgangslage zu Beginn dieser Arbeit beschrieben werden, um die Rahmenbedingungen zu verdeutlichen.

\section{Ausgangslage und Rahmenbedingungen}
\label{sec:status-quo}

\subsection{Kurzvorstellung der Projekte von TeamShirts}
\label{sec:teamshirts-projects}

Das Leipziger Unternehmen \textit{sprd.net AG} (\textit{Spreadshirt}) ist ein seit 2002 bestehender Anbieter verschiedener eCommerce-Plattformen, welche die individuelle On-Demand-Bedruckung von Kleidung und Accessoires ermöglichen~\autocite{SPREADSHIRT:ABOUT}. Die Produkte können dabei von den Kunden online durch vorgegebene oder eigene Motive gestaltet und anschließend bestellt werden. Um weitere Zielgruppen wie Sportmannschaften, Vereine, Belegschaften usw. besser anzusprechen, wurde 2014 der Geschäftsbereich \textit{TeamShirts} gegründet~\autocite{TEAMSHIRTS:ABOUT} in dessen Kontext diese Arbeit entstanden ist. TeamShirts betreibt verschiedene Webanwendungen deren Frontend vorrangig auf JavaScript basiert. Innerhalb des Unternehmens gibt es strategische Überlegungen, die bestehenden Projekte nach TypeScript zu migrieren, um die derzeitige Typisierung mit Flow so zu ersetzen. Die Gründe hierfür werden in Abschnitt~\ref{sec:goals} ausführlich dargelegt. Der Wechsel zu TypeScript wurde durch den in dieser Arbeit entworfenen und realisierten Transpiler für zwei dieser Projekte umgesetzt. Um die Nachvollziehbarkeit der weiteren Ausführungen zu erleichtern, sollen diese kurz vorgestellt werden.

\paragraph{Components}
Alle Frontend-Projekte von TeamShirts bauen auf der Software-Bibliothek \textit{React}~\autocite{SOFTWARE:REACT} auf, welche die Programmierung von Benutzeroberflächen auf Basis von sogenannten \emph{Komponenten}\footnote{React-Komponenten sind nicht mit \textit{Webkomponenten}~\autocite{MDN:WEBCOMPONENTS} zu verwechseln. Diese verfolgen ein ähnliches aber nicht identisches Konzept. React interagiert beispielsweise im Gegensatz zu Webkomponenten direkt mit dem \textit{Document Object Model} (DOM) des HTML-Dokuments~\autocite{REACT:WEBCOMPONENTS} statt mit dem sogenannten \textit{Shadow DOM}.} ermöglicht~\autocite{ACM:REACT}. Diese stellen wiederverwendbare, voneinander unabhängige Elemente dar, die aus HTML, CSS und JavaScript aufgebaut sind und durch Komposition zu komplexeren Strukturen zusammen gesetzt werden können. Das erste Projekt von TeamShirts \textit{Components} stellt eine Bibliothek derartiger React-Komponenten dar, die abteilungsintern in verschiedenen anderen Software-Modulen eingesetzt wird.

\paragraph{Helios}
\textit{Helios} ist ein Service für \emph{Server-Side Rendering} (SSR). Unter \emph{Server-Side Rendering} versteht man die Generierung des gesamten Quelltexts einer Webseite durch einen Server. Dies ist insbesondere für Webanwendungen interessant deren Aufbau normalerweise clientseitig mittels JavaScript realisiert wird, da sich auf diese Weise verschiedene Performance-Vorteile ergeben. So wird beispielsweise eine schnellere Interaktivität\footnote{Engl. \enquote{\textit{time to interactive}} (TTI).} der Seite erreicht, da durch SSR weniger Berechnungen im Webbrowser nötig sind~\autocite{GOOGLE:RENDERING_ON_THE_WEB}. TeamShirts verwendet Helios, um Seiten, die durch verschiedene React-Komponenten aufgebaut sind, serverseitig zu erstellen und auszuliefern.

\subsection{Evaluation bestehender Ansätze zur Transpilierung von Flow}
\label{sec:evaluation-other-transpilers}

Vor Beginn der Arbeit wurde evaluiert, ob bereits Lösungsansätze für die gegebene Problemstellung, die Transpilierung von Flow-Typen nach TypeScript, bestehen. Tatsächlich existierten zum damaligen Zeitpunkt im Februar 2019 zwei Projekte auf der Software-Plattform GitHub, welche das gleiche Ziel wie diese Arbeit verfolgen: Bereits im November 2017 begann der Programmierer Boris Cherny mit der Entwicklung eines Babel-Plugins zur Transpilierung von Flow~\autocite{CHERNY:FLOW_TO_TS}. Weiterhin ist im April 2018 ein vergleichbares Projekt durch Yuichiro Kikura entstanden~\autocite{KIKURA:FLOW_TO_TS}. Nach näherer Betrachtung und Erprobung der zwei Plugins wurde jedoch rasch festgestellt, dass sich beide Werkzeuge noch in einem frühen Stadium befinden und deren Funktionsumfang unvollständig ist. Da die Weiterentwicklung der Plugins darüber hinaus nur sporadisch voran getrieben wurde, wurde angenommen, dass die Projekte inaktiv sind. Eine korrekte, ganzheitliche Übersetzung der vorliegenden JavaScript-Quelltexte von TeamShirts war somit nicht umsetzbar. Folglich wurde beschlossen selbst einen Transpiler für Flow zu entwickeln, der allen in Abschnitt~\ref{sec:requirements} ausgeführten Anforderungen gerecht wird.

Einige Monate später im Sommer 2019 ist die Arbeit von Yuichiro Kikura an dessen Plugin wieder aufgenommen worden und es ist ein drittes Projekt von Kevin Barabash, ein Mitarbeiter der eLearning-Plattform \textit{Khan Academy}~\autocite{KHAN_ACADEMY}, hinzu gekommen~\autocite{BARABASH:FLOW_TO_TS}. Das etwa zeitgleiche Aufkommen mehrerer Projekte mit der gleichen Zielsetzung wie diese Arbeit kann als Beleg dafür betrachtet werden, dass ein großer Bedarf zu existieren scheint die vorliegende Problemstellung zu lösen.
Der in dieser Arbeit umgesetzte Transpiler wird in Kapitel~\ref{chap:evaluation} den konkurrierenden Ansätzen bezüglich verschiedener Aspekte gegenüber gestellt, sodass die erreichten Ergebnisse durch den Vergleich besser eingeordnet werden können.

\section{Ziele der Migration zu TypeScript}
\label{sec:goals}

In Zusammenarbeit mit den Software-Entwicklern bei TeamShirts wurden die folgenden vier Ziele der Migration von Flow nach TypeScript definiert. Diese und die im darauffolgenden Abschnitt dargelegten Anforderungen an den Transpiler bilden die Grundlage für die kritische Bewertung der Ergebnisse in Kapitel~\ref{chap:evaluation}.

\subsection{Erkennung weiterer Typ- und Programmfehler}

Die Hauptmotivation für den Wechsel des Typsystems bei TeamShirts ist die Erkennung weiterer Typ- und Programmfehler im bestehenden und zukünftigen Code der Frontend-Projekte. Es wird angenommen, dass TypeScript hier, insbesondere auch durch die im nächsten Abschnitt beschriebene Unterstützung externer Bibliotheken, Flow überlegen ist und damit langfristig mehr Typfehler aufgedeckt werden können.

Im Umfeld einer eCommerce"=Plattform sind JavaScript"=Laufzeitfehler in der Produktivumgebung fatal, da diese zum Beispiel im vorliegenden Fall bei TeamShirts Bestellabschlüsse verhindern können und dies zu Umsatzeinbußen führt. Folglich besteht ein starkes Interesse des Unternehmens die Qualität und Robustheit der betriebenen Software weiter zu steigern, indem bestehende Mängel behoben und zukünftige Programmfehler vermieden werden. Es gilt daher in der Auswertung zu zeigen, dass TypeScript in der Lage ist tatsächliche Programmfehler im bestehenden Quelltext durch Typverletzungen aufzudecken.

\subsection{Unterstützung externer Bibliotheken}

Da alle Projekte von TeamShirts auf einer Vielzahl externer Software-Bibliotheken wie React~\autocite{SOFTWARE:REACT} et cetera aufbauen, ist die umfassende Unterstützung dieser durch das Typsystem eine wichtige Zielvorgabe. Sowohl Flow, als auch TypeScript ermöglichen es den Funktionsumfang und die Struktur von Bibliotheken durch Typdeklarationen in Definitionsdateien zu beschreiben\footnote{Vgl. Abschnitt~\ref{sec:type-declarations}.}. Hierdurch können Module, die selbst keine Typdeklarationen mitliefern, nachträglich um eine Typisierung in Flow oder TypeScript erweitert werden, sodass die Vorteile statischer Typsysteme auch hier genutzt werden können. Das Risiko, dass Bibliotheken inkorrekt verwendet werden, kann so erheblich reduziert werden, weil zum Beispiel fehlerhafte Funktionsaufrufe durch das Typsystem unmittelbar erkannt werden.

Da es aufwändig und fehleranfällig ist selbst korrekte Typdeklarationen für fremde Bibliotheken anzufertigen, ist es für die tiefgreifende Unterstützung dieser durch das Typsystem ausschlaggebend, dass bereits qualitativ hochwertige Typisierungen extern vorliegen. Qualitativ hochwertig bedeutet, dass die Definitionen möglichst vollständig und aktuell hinsichtlich der Software-Version des Pakets sind. Einige Bibliotheken stellen selbst Deklarationsdateien bereit, für andere existieren separate Typisierungen, die durch die Entwickler-Gemeinschaft fortlaufend aktualisiert werden. Es besteht die Vermutung, dass bei TypeScript im Vergleich zu Flow Typdeklarationen für eine insgesamt größere Zahl von Bibliotheken bestehen und diese in mindestens gleichwertiger Qualität vorliegen. Sofern sich diese Hypothese als tatsächlich haltbar erweist, gilt das Ziel als erreicht.

\subsection{Performance der Typüberprüfungen}

Ein weiterer Aspekt, der durch die Migration zu TypeScript verbessert werden soll, ist die Performance, das heißt die Schnelligkeit, der Typüberprüfungen. Üblicherweise wird der Flow- bzw. TypeScript-Sprachserver, der das gesamte Projekt und insbesondere offene Dateien im Hintergrund kontinuierlich auf Typverletzungen überprüft, durch den Editor oder die integrierte Entwicklungsumgebung gestartet. Es ist entscheidend, dass die Ergebnisse dieser Berechnung der Typkorrektheit möglichst schnell vorliegen, damit etwaige Fehler unmittelbar im Editor angezeigt werden können. Falls diese stark verzögert, erst nach einigen Sekunden, ausgegeben werden, so verlangsamt dies den Workflow des Programmierers und beeinträchtigt dessen effizientes Arbeiten. Neben diesen inkrementellen Überprüfungen ist auch die Laufzeit der vollständige Berechnung der Typkorrektheit zu untersuchen, da derartige Tests beispielsweise im Zuge der kontinuierlichen Software-Integration ausgeführt werden. Ein weiteres Erfolgskriterium des Wechsels zu TypeScript ist damit die Erzielung einer mindestens gleichwertigen Performance der Typüberprüfungen.

\subsection{Zukunftssicherheit und Transparenz der Technologie}
\label{sec:goal:transparency}

Zuletzt sind einerseits die Zukunftssicherheit, andererseits die Transparenz der eingesetzten Technologie von Bedeutung. Hierunter werden innerhalb dieser Arbeit verschiedene Fragestellungen verstanden: Existiert ein öffentlich einsehbarer Projektplan (\textit{Roadmap}) für die Weiterentwicklung des Systems? Wie gesichert ist die langfristige Unterstützung des Projekts durch die ursprünglichen Autoren\footnote{\textit{Facebook Inc.} (Flow)~\autocite{FLOW:PAPER} bzw. \emph{Microsoft Corporation} (TypeScript)~\autocite{TYPESCRIPT:SPEC}.} der Technologie? Werden strategische Entscheidungen öffentlich kommuniziert? Wird die Software quelloffen oder proprietär entwickelt? Werden gemeldete Programmfehler innerhalb einer angemessenen Zeitspanne behoben?

All diesen Fragen gemein ist das Bedürfnis der Benutzer nach Stabilität, Transparenz und Verlässlichkeit der eingesetzten Technologie. Das Entwicklerteam von TeamShirts hat den Eindruck gewonnen, dass die Entwicklung von Flow oftmals intransparent voran getrieben wird, sodass eine gewisse Verunsicherung bezüglich der Zukunft der Technologie besteht. Die Autoren von Flow räumen im 2019 veröffentlichten Artikel \enquote{\citetitle{FLOW:UPDATE_2019}}~\autocite{FLOW:UPDATE_2019} selbst ein, dass die Kommunikation der Pläne für Flow zuletzt ungenügend war. Weil die Software-Projekte bei TeamShirts für gewöhnlich über mehrere Jahre hinweg erweitert und gewartet werden, ist die Beständigkeit und die kontinuierliche Weiterentwicklung des eingesetzten Typsystems von großer Bedeutung für das Unternehmen. Das letzte Ziel der Migration ist deshalb die Steigerung der Zukunftssicherheit und Transparenz durch den Wechsel zu TypeScript.

\section{Technische Anforderungen an den Transpiler}
\label{sec:requirements}

Neben den ausgeführten Zielen wurden weiterhin fünf technische Anforderungen an den Transpiler erarbeitet, welche die Grundlage für die spätere Bewertung der Implementierung bilden. Um Sicherzustellen, dass das Werkzeug möglichst generisch einsetzbar ist, wurden die Anforderungen nur wo nötig speziell auf die Gegebenheiten bei TeamShirts zugeschnitten.

\subsection{Äquivalente und vollständige Übersetzung der Flow-Typen}
\label{sec:requirement:completeness}

Die bedeutsamste Anforderung an den Transpiler ist die äquivalente Übersetzung \emph{sämtlicher} Flow-Sprachelemente nach TypeScript. Durch die Forderung der Vollständigkeit wird erreicht, dass jedes beliebige Flow-Eingabeprogramm transpiliert werden kann. Da durch die Spezifikation des abstrakten Syntaxbaums von Babel~\autocite{BABEL:PARSER_SPEC} klar definiert ist, welche der AST-Knoten Flow-Syntax darstellen, ist der Umfang einer vollständigen Implementierung exakt eingegrenzt. Jedoch werden einige der Funktionen von Flow wie beispielsweise opake Typen in TypeScript nicht unterstützt~\autocite{TS:GITHUB:NO_OPAQUE_TYPE}, sodass eine absolut bedeutungsgleiche Übersetzung dieser Typen unmöglich ist. Der Verlust von Typinformation wird deshalb für diese Transformationen akzeptiert, allerdings soll der Benutzer bei Auftreten dieser Fälle durch eine aussagekräftige Warnung benachrichtigt werden.

\subsection{Semantisch äquivalente Transpilierung des Quelltexts}
\label{sec:requirement:semantic-equivalence}

Darüber hinaus muss gewährleistet werden, dass die Semantik des ursprünglichen JavaScript-Programms durch den Transpilierungsprozess nicht verändert wird, um sicherzustellen dass keine subtilen, semantischen Fehler in den resultierenden TypeScript-Code eingeschleust werden. Die \emph{Wirkung} der Gesamtheit aller Unterprogramme muss also vor und nach der Migration identisch sein. Ausgenommen hiervon sind die im vorherigen Abschnitt angeführten Flow-Typen, die von TypeScript nicht unterstützt werden und daher nicht vollkommen äquivalent übersetzt werden können.

\subsection{Unterstützung aktueller und vorläufiger JavaScript- sowie JSX-Syntax}
\label{sec:requirement:syntax}

Aufgrund der kontinuierlichen Weiterentwicklung JavaScripts ist die Syntax der Sprache in den letzten Jahren wiederholt um neue Notationen erweitert worden. Beispielsweise wurden 2017 die Schlüsselworte \code{async} und \code{await} eingeführt, welche die asynchrone Programmierung in JavaScript erleichtern~\autocite[430]{ECMASCRIPT:2017}. Damit eine universelle Übersetzung beliebiger Eingaben umsetzbar ist, ist es entscheidend, dass der Transpiler jegliche standardkonforme JavaScript-Syntax gemäß der aktuellen ECMAScript-Spezifikation von 2019~\autocite{ECMASCRIPT:2019} verarbeiten kann. Auch die Unterstützung vorläufiger, noch nicht endgültig standardisierter Spracherweiterungen stellt eine wesentliche Anforderung dar, weil diese im Umfeld einiger populärer Bibliotheken bereits heute verwendet werden. So wird zum Beispiel die Erweiterung \enquote{\textit{Class field declarations for JavaScript}}~\autocite{ES_PROPOSAL:CLASS_FIELDS} häufig von React-Programmierern benutzt, da deren Syntax die Verwendung mancher Funktionen der Bibliothek vereinfacht~\autocite{REACT:HANDLING_EVENTS}. Weil alle Frontend-Projekte von TeamShirts wie ausgeführt auf React basieren, ist darüber hinaus die Unterstützung von JSX-Syntax~\autocite{SOFTWARE:JSX} eine wesentliche Anforderung an den Transpiler. JSX (\textit{JavaScript XML}) ist eine von React eingeführte syntaktische Erweiterung von JavaScript, die dazu verwendet wird den HTML-Aufbau von Komponenten anzugeben.

\subsection{Verarbeitung gesamter Projektverzeichnisse}
\label{sec:requirement:batch-processing}

Ein umfangreiche Codebasis besteht üblicherweise aus Hunderten von Einzeldateien. Tabelle~\ref{tab:projects-loc} gibt einen Überblick über die konkrete Anzahl und Zusammensetzung der JavaScript-Dateien im vorliegenden Fall bei TeamShirts. Um alle Dateien eines Projekts sukzessive übersetzen zu können, soll eine Stapelverarbeitung implementiert werden, welche das rekursive Einlesen und Verarbeiten eines gesamten Verzeichnisses realisiert. Dabei soll es auch möglich sein, nur bestimmte Dateien in Unterverzeichnissen ein- bzw. auszuschließen, sodass die Menge der Eingabedateien flexibel eingegrenzt werden kann.

\medbreak
\begin{table}[tbh]
  \footnotesize
  \begin{tabu} to \textwidth {@{}lrrrr@{}}
    \midrule
    \libertineSB{Projekt} & \libertineSB{Dateien} & \libertineSB{Leerzeilen} & \libertineSB{Kommentarzeilen} & \libertineSB{Codezeilen}  \\
    \midrule
    Components & 331 & 4.341 & 963 & 24.936 \\
    Helios & 353 & 4.814 & 495 & 40.127 \\
    \midrule
  \end{tabu}
  \caption{Anzahl von JavaScript-Dateien und Verteilung zugehöriger Leer-, Kommentar- und Codezeilen der zwei Projekte von TeamShirts.}
  \label{tab:projects-loc}
\end{table}

\subsection{Beibehaltung der Quelltext-Formatierung}
\label{sec:requirement:format}

Als letzte Anforderung wurde schließlich definiert, dass die Quelltext-Formatierung der Projekte nach Ausführung des Transpilers so originalgetreu wie möglich beibehalten werden muss, weil der Programmierstil bedeutsam für die Wartbarkeit und Verständlichkeit von Software ist~\autocite[146]{KERNIGHAN:1982}. Darüber hinaus bestehen teaminterne Absprachen bezüglich des Aufbaus und der Formatierung des Codes, welche durch die Migration nicht verworfen werden dürfen. Unter der Formatierung wird nachfolgend die Einrückung des Codes, Zeilenumbrüche und die Position der Leerzeichen und -zeilen verstanden. Auch Block- und Zeilenkommentare müssen korrekt in die TypeScript-Ausgabe übernommen werden.
Besonders hervorzuheben ist hierbei die Positionierung von speziellen Kommentaren, die verwendet werden, um Code-Fragmente von den Überprüfungen durch \textit{ESLint}~\autocite{ESLINT} auszunehmen. ESLint ist ein Werkzeug zur statischen Analyse von JavaScript- und TypeScript-Quelltexten, das die Einhaltung eines festgelegten Programmierstil ermöglicht, indem Ausdrücke, die eine dieser Regeln verletzten offen gelegt werden.
